---
tags:
  - 函数
---
## 设待定系数
- 一次函数设：$f(x)=ax+b$
- 二次函数设：$f(x)=ax^2+bx+c$
- 代换给出的函数，在求答案
```ad-attention
title:注意：不要代换函数解析式
```
![image.png](https://s1.vika.cn/space/2024/05/31/4999544beb9e4e5f997716c9c496cc4e)
## 换元法
- 将括号内换元为 m，再代换解出的 x
```ad-note
已知$f(\sqrt{x+1}) = 2x + 1$，我们需要找到$f(x)$ 的形式。
### 1. 替换变量
首先，我们将$\sqrt{x+1}$ 替换为一个新变量$y$：
$y = \sqrt{x+1}$
然后，我们求解$x$：
$x = y^2 - 1$
### 2. 代入原方程
我们将这个新变量代入原方程：
$f(\sqrt{x+1}) = 2x + 1$
变成：
$f(y) = 2(y^2 - 1) + 1$
### 3. 简化表达式
简化右边的表达式：
$f(y) = 2y^2 - 2 + 1$
$f(y) = 2y^2 - 1$
### 4. 将$y$ 替换回$x$
因为$y$ 原本是$\sqrt{x+1}$，所以$f(\sqrt{x+1}) = 2x + 1$ 对应的是$f(y) = 2y^2 - 1$：
$f(x) = 2x^2 - 1$
因此，函数$f(x)$ 的形式为：
$f(x) = 2x^2 - 1$
```

![image.png](https://s1.vika.cn/space/2024/06/01/8aced85cd61d4110afd4af721e3aee32)
## 整体法
- 找出函数两边表达式之间的关系，然后代换
![image.png](https://s1.vika.cn/space/2024/06/01/65ef8977e06e47b98f2eaf12f15ee9a2)

## 构造方程组
- 根据已知表达式构造出另一个方程，解出式子后代换
![image.png](https://s1.vika.cn/space/2024/06/01/dd731bfbcc6844e6b08d9ac3722aef07)



![image.png](https://s1.vika.cn/space/2024/06/01/3dfb847dae7f426aa14af5d44ad48d5d)
