要根据焦点和准线来求抛物线的方程，可以根据抛物线的几何定义来进行推导。抛物线的定义是：抛物线上任意一点到焦点的距离与到准线的距离相等。根据这个定义，我们可以得出不同情况下的抛物线方程。

### 1. 开口向上的抛物线

假设焦点为 \( (h, k + p) \)，准线为 \( y = k - p \)。

抛物线的标准方程为：
\[
(y - k)^2 = 4p(x - h)
\]
将 \( p \) 代入，得到：
\[
(y - k - p) = \pm \sqrt{(x - h)^2 + (y - k - p)^2}
\]

### 2. 开口向下的抛物线

假设焦点为 \( (h, k - p) \)，准线为 \( y = k + p \)。

抛物线的标准方程为：
\[
(y - k)^2 = -4p(x - h)
\]
将 \( p \) 代入，得到：
\[
(y - k + p) = \pm \sqrt{(x - h)^2 + (y - k + p)^2}
\]

### 3. 开口向右的抛物线

假设焦点为 \( (h + p, k) \)，准线为 \( x = h - p \)。

抛物线的标准方程为：
\[
(x - h)^2 = 4p(y - k)
\]
将 \( p \) 代入，得到：
\[
(x - h - p) = \pm \sqrt{(y - k)^2 + (x - h - p)^2}
\]

### 4. 开口向左的抛物线

假设焦点为 \( (h - p, k) \)，准线为 \( x = h + p \)。

抛物线的标准方程为：
\[
(x - h)^2 = -4p(y - k)
\]
将 \( p \) 代入，得到：
\[
(x - h + p) = \pm \sqrt{(y - k)^2 + (x - h + p)^2}
\]

### 一般步骤：

1. **确定焦点和准线的位置**：根据题目给定的焦点和准线，确定抛物线的开口方向。
2. **计算 \( p \)**：\( p \) 是焦点与准线之间的距离。若抛物线开口方向向上或向下，则计算 \( p = |k - \text{焦点的纵坐标}| \)；若抛物线开口方向向左或向右，则计算 \( p = |h - \text{焦点的横坐标}| \)。
3. **带入标准方程**：将计算出的 \( p \) 和焦点 \( (h, k) \) 带入对应的标准方程中。

这个方法适用于根据焦点和准线来求抛物线的方程。